% Para matemática  ------------------------------
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{mathtools} % for coloneqq
% Se você não tem o pacote mathtools instalado, 
% pode usar uma definição qualquer para esse 
% símbolo, e comentar \usepackage{mathtools}.
% Um exemplo de definição é
%
%   \def\vcentcolon{\mathrel{\mathop:}}
%   \newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon\mkern-1.2mu=}


\usepackage{amssymb}   % for mathbb
\usepackage{dsfont}    % for \mathds1 ~ \mathbb1

% Para buscar figuras na pasta certa
\newcommand{\PoeFigura}[1]{\input{figuras/#1}}
% Meta-anotações --- na dúvida, deixe marcado!
% --------------------------------------------
\newcommand{\verif}{(\textsc{verifique!})}
\newcommand{\incompleto}{%
  \begin{center}%
    \textcolor{red}{\dotfill\textsc{A completar}\dotfill}
  \end{center}%
}

% Nomes de grafos
% ---------------
\newcommand{\G}{\ensuremath        {G}}
\newcommand{\gnp}{\ensuremath {G(n,p)}}
\newcommand{\T}{\ensuremath        {T}}
\newcommand{\D}{\ensuremath        {D}}
\newcommand{\M}{\ensuremath        {M}}
\newcommand{\N}{\ensuremath        {N}}
\newcommand{\F}{\ensuremath        {F}}
\newcommand{\X}{\ensuremath        {X}}
\newcommand{\Y}{\ensuremath        {Y}}
\newcommand{\aga}{\ensuremath      {H}}
\newcommand{\A}{\ensuremath        {A}}
\newcommand{\B}{\ensuremath        {B}}
\newcommand{\pp}{\ensuremath       {P}}
\newcommand{\Omg}{\ensuremath {\Omega}}
\newcommand{\omg}{\ensuremath {\omega}}

\newcommand{\agalinha}%
                 {\ensuremath   {H'}}
\newcommand{\glinha}%
                 {\ensuremath   {G'}}
\newcommand{\dlinha}%
                 {\ensuremath   {D'}}

% Vértices
% --------
\newcommand{\vu}{\ensuremath     {u}}
\newcommand{\vv}{\ensuremath     {v}}
\newcommand{\vw}{\ensuremath     {w}}
\newcommand{\vx}{\ensuremath     {x}}
\newcommand{\vy}{\ensuremath     {y}}
\newcommand{\vz}{\ensuremath     {z}}
\newcommand{\vs}{\ensuremath     {s}}
\newcommand{\vt}{\ensuremath     {t}}
\newcommand{\vindice}[1]%
                {\ensuremath{v_{#1}}}
\newcommand{\st}{\ensuremath    {st}}
\newcommand{\vmais}%
                {\ensuremath   {v^+}}
\newcommand{\vmenos}%
                {\ensuremath   {v^-}}

% Operadores
% ----------
\DeclareMathOperator{\la}          {la}             % class with Forbidden graphs
\DeclareMathOperator{\Forb}        {Forb}           % class with Forbidden graphs
\DeclareMathOperator{\cintura}     {Cintura}        % Cintura
\DeclareMathOperator{\cob}         {Cob}            % Cobertura
\DeclareMathOperator{\emp}         {Emp}            % Emparelhamento
\DeclareMathOperator{\adj}         {Adj}            % Adjacencia
\DeclareMathOperator{\deficiencia} {Def}            % Deficiência
\DeclareMathOperator{\dist}        {dist}           % Distância
\DeclareMathOperator{\ex}          {ex}             % Covariância
\DeclareMathOperator{\EX}          {EX}             % Covariância
\DeclareMathOperator{\Hyp}         {Hyp}            % Hipergeométrica
\DeclareMathOperator{\Be}          {Be}             % Bernoulli
\DeclareMathOperator{\Bi}          {Bi}             % Binomial
\DeclareMathOperator{\Po}          {Po}             % Poisson
\DeclareMathOperator{\Var}         {Var}            % Variância
\DeclareMathOperator{\Cov}         {Cov}            % Covariância
\DeclareMathOperator{\EE}{\ensuremath  {\mathbb E}} % Esperança
\DeclareMathOperator{\PP}{\ensuremath  {\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\Prob}{\ensuremath{\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\RR}{\ensuremath  {\mathbb R}} % Reais
\DeclareMathOperator{\Um}{\ensuremath  {\mathds 1}} % Indicador

\newcommand{\deq}{\ensuremath          {\coloneqq}} % Por definição
\newcommand{\Deq}{\ensuremath%                      % Por definição
                      {\stackrel{\mathrm{def}}{=}}} % (versão escrita)
\newcommand{\grau}[1]{\ensuremath {\mathrm{d}(#1)}} % Grau
\newcommand{\dto}{\ensuremath                       % Convergência
                        {\stackrel{\mathrm{d}}{\to}}} % ``em probabilidade''
% Propriedades do grafo
% ---------------------
\newcommand{\VG}{\ensuremath        {V(G)}}
\newcommand{\vdg}{\ensuremath       {V(G)}}
\newcommand{\adg}{\ensuremath       {A(G)}}
\newcommand{\vdt}{\ensuremath       {V(T)}}
\newcommand{\adt}{\ensuremath       {A(T)}}
\newcommand{\cobg}{\ensuremath   {\cob{G}}}
\newcommand{\empg}{\ensuremath   {\emp{G}}}
\newcommand{\gve}{\ensuremath    {G=(V,E)}}

% Outras abreviações matemáticas
% ------------------------------
\newcommand{\vazio}{\ensuremath  {\emptyset}}
\newcommand{\bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}(#1)}}
\newcommand{\Bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}\left(#1\right)}}
\newcommand{\sdiff}{\ensuremath  {\triangle}}
\newcommand{\xg}{\ensuremath     {\chi(G)}}
\newcommand{\xlg}{\ensuremath    {\chi'(G)}}
\newcommand{\xLg}{\ensuremath    {\chi_{_{\scriptsize L}}(G)}}
\newcommand{\xlLg}{\ensuremath   {\chi'_{_{\scriptsize L}}(G)}}

% Espaço e alinhamento em equações
% --------------------------------
\newcommand{\igual}{\ensuremath{\quad =\quad}}
\newcommand{\ligual}{\ensuremath{\quad \leq\quad}}
\newcommand{\gigual}{\ensuremath{\quad \geq\quad}}
\newcommand{\digual}{\ensuremath{\quad \deq\quad}}
\newcommand{\sse}{\ensuremath{\quad \Leftrightarrow\quad}}

% Rótulos
% -------
\newcommand{\even}{\text{\textsc{even}}}
\newcommand{\odd} {\text{\textsc{odd}}}

% Números
% -------
\newcommand{\numn}{\ensuremath{n}}
\newcommand{\numc}{\ensuremath{c}}
\newcommand{\numk}{\ensuremath{k}}
\newcommand{\numi}{\ensuremath{i}}


% Ambientes
% ---------
% Uso interno, não usar no documento
\newcommand{\openDestaque}[1]{\plainbreak{1}\textbf{#1:}\quad}
\newcommand{\closeDestaque}{\plainbreak{1}}
% Use estes aqui (interface)
\newenvironment{exemplo}%
        {\openDestaque{Exemplo}}   {\closeDestaque}
\newenvironment{nota}%
        {\openDestaque{Nota}}      {\closeDestaque}
% ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^
% Alguns desses ambientes foram movidos para head, porque
% precisaram ser referenciados com \label.
%
% \newenvironment{observacao}%
%        {\openDestaque{Observação}} {\closeDestaque}
% \newenvironment{fato}%
%        {\openDestaque{Fato}}      {\closeDestaque}
% \newenvironment{definicao}%
%        {\openDestaque{Definição}}{\closeDestaque}

\newcounter{exercicio}
\setcounter{exercicio}{1}
\newenvironment{exercicio}{%
  \par\noindent\ignorespaces%
  \textcolor{red!70!blue}{Exercício \theexercicio\stepcounter{exercicio}}: \ignorespaces}%
               {\par}

% Nomes (alguns difíceis)
% -----------------------
\newcommand{\Andras}{András}       % András Frank
\newcommand{\Gyarfas}{Gyárfás}      % András Gyárfás
\newcommand{\Bollobas}{Bollobás}   % Béla Bollobás
\newcommand{\Chebyshev}{Chebyshev} % Pafnuty Chebyshev
\newcommand{\Chvatal}{Chvátal}     % Václav (Vašek) Chvátal
\newcommand{\Erdos}{Erd\H os}      % Paul Erdős
\newcommand{\Edmonds}{Edmonds}     % Jack Edmonds
\newcommand{\Gallai}{Gallai}       % Tibor Gallai
\newcommand{\Harary}{Harary}       % Frank Harary
\newcommand{\Konig}{K\H onig}      % Dénes Kőnig
\newcommand{\Lovasz}{Lovász}       % László Lovász
\newcommand{\Markov}{Markov}       % Andrei Markov
\newcommand{\Chernoff}{Chernoff}   % Herman Chernoff
\newcommand{\Janson}{Janson}       % Svante Janson    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Bennet}{Bennet}       % George Bennet    ???? <- confirmar!
\newcommand{\CauchySchwarz}{Cauchy–Schwarz}
\newcommand{\Luczak}{\L uczak}     % Tomasz Łuczak    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Rucinski}{Ruci\'nski} % Andrzej Ruciński ???? <- confirmar!
\newcommand{\Azuma}{Azuma}         % Kazuoki Azuma
\newcommand{\Hoeffding}{Hoeffding} % Wassily Hoeffding
\newcommand{\Jensen}{Jensen}       % Johan Jensen
\newcommand{\Szekeres}{Szekeres}   % George Szekeres
\newcommand{\Schelp}{Schelp}       % Richard Schelp
\newcommand{\Stone}{Stone}         % Arthur Harold Stone
\newcommand{\Turan}{Turán}         % Pal Turán
\newcommand{\Zykov}{Zykov}         % A. A. Zykov
\newcommand{\Faudree}{Faudree}     % Ralph Jasper Faudree
\newcommand{\Wagner}{Wagner}       % Klaus Wagner
\newcommand{\MacLane}{MacLane}     % Saunders Mac Lane
\newcommand{\Whitney}{Whitney}     % Hassler Whitney
\newcommand{\Kuratowski}{Kuratowski} 
                                   % Kazimierz Kuratowski

\newcommand{\npdificil}{\textsc{np}-difícil}
% Com sobrenome
% -------------
\newcommand{\AndrasFrank}{András Frank}
\newcommand{\AndrasGyarfas}{András Gyárfás}
\newcommand{\AndreiMarkov}{Andrei Markov}
\newcommand{\BelaBollobas}{Béla Bollobás}
\newcommand{\PaulErdos}{Paul Erd\H os}
\newcommand{\DenesKonig}{Dénes K\H onig}
\newcommand{\FrankHarary}{Frank Harary}
\newcommand{\GeorgeSzekeres}{George Szekeres}
\newcommand{\JackEdmonds}{Jack Edmonds}
\newcommand{\LaszloLovasz}{László Lovász}
\newcommand{\PafnutyChebyshev}{Pafnuty Chebyshev}
\newcommand{\HermanChernoff}{Herman Chernoff}
\newcommand{\SvanteJanson}{Svante Janson}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\GeorgeBennet}{George Bennet}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\TomaszLuczak}{Tomasz \L uczak}       % ???? <- confirmar!
\newcommand{\AndrzejRucinski}{Andrzej Ruci\'nski} % ???? <- confirmar!
\newcommand{\KazuokiAzuma}{Kazuoki Azuma}
\newcommand{\WassilyHoeffding}{Wassily Hoeffding)}
\newcommand{\JohanJensen}{Johan Jensen}
\newcommand{\TiborGallai}{Tibor Gallai}
\newcommand{\PalTuran}{Pal Turán}
\newcommand{\VaclavVasekChvatal}{Václav Va\vv sek Chvátal}
\newcommand{\ArthurHaroldStone}{Arthur Harold Stone}
\newcommand{\RichardSchelp}{Richard Schelp}
\newcommand{\RalphJasperFaudree}{Ralph Jasper Faudree}
\newcommand{\KlausWagner}{Klaus Wagner}
\newcommand{\SaundersMacLane}{Saunders Mac Lane}
\newcommand{\HasslerWhitney}{Hassler Whitney}
\newcommand{\KazimierzKuratowski}{Kazimierz Kuratowski} 


% Pontuação
% ---------
\newcommand{\ie}{\text{\textit{i.e.}}}
